【撐學生】

Apple Daily, April 15, 2020
【撐學生】做義務急救遭趕出家門 大學生疫情下入病房兼職籌生活費 ()

大學生Wilson（化名） 一直以急救員身份自豪，但在家人眼中，在示威現場出現便等於「搞事分子」，更警告出了門就不要回來。有晚Wilson回家，家人真的鎖了公屋單位門扣，拍門不應、電話不覆。他帶急救裝備在麥當勞坐了一夜。這樣日子沒有捱到多久，Wilson最終與家人鬧翻，搬去大學宿舍長住，今年初應徵一份醫院兼職維生。

記者 潘柏林

Wilson持有急救證書外，亦考獲院前創傷生命救援術證書，針對創傷患者送院前的醫療處理，「去到真正有好多傷者出現情況，無時間畀你猶疑，無溫書好容易會做錯嘢。」去年6月起，他在示威現場為各類傷者急救，包括瘀傷、中彈、呼吸困難，以至皮膚敏感，除了基本急救用品，亦會攜帶較少用的裝備，例如他帶備一個頸托，「好彩用唔着。」

他說，義務急救員是一個較中立角色，但家人視他為「搞事分子」，甚至訂立「宵禁令」，不准夜間出門，「總之你幫示威者係錯，去到後面都費事解釋。」他無法接受家人貶低急救員角色，「我出發點想幫人，佢將我幫手行為好踩低。」去年9月屯門舉行光復遊行後，家人更警告，如果再出去做急救員，就不要回家了。

有晚Wilson完成急救工作後，家中大門門扣鎖上，無論拍門、打電話都無人理會，惟有去麥當勞坐了一整晚。翌日早上仍回家無門，他就借鄰居木梯，強行扯開公屋木門旁的氣窗爬入屋。他說，之後繼續瞞住家人做義務急救員，直至去年底他在一場示威意外受傷入院，家庭關係真正破裂，「我整親又無嚟睇我，出院時候又叫我執走（屋企）啲嘢。」

此後，他搬去大學宿舍長住，起初靠一份兼職維生，每月收入2,000、3,000元，生活費不足部份要靠隊友資助。他惟有盡量節衣縮食，當同學退宿回家，雪櫃剩餘食物成為自己食糧，「靠自己煮多兩餐，喺宿舍廚房偷人哋蛋，因為啲人退宿，變咗有好多嘢食擺喺度無人掂，橫掂都就嚟過期。」

今年初武漢肺炎襲港，Wilson也找不到兼職，他曾因宿費問題考慮向《蘋果》慈善基金求助，最後決定去醫院病房兼職賺錢，「到最尾都係想幫人，所以我揀工時候見醫管局有請人，咁我又可以幫到人，咪揀咗呢份part time。」他說，自己未被分配到高風險病房，不擔心會感染病毒，「份人工係幾可以減輕到我壓力嘅，話晒出嚟乜都要錢，又唔想成日靠隊友，成日靠各位家長咁樣。」
社工：學生有困難應盡早求助

相關新聞：【撐學生】程式員孖寶變抗爭後勤 買校服買書畀學費

在社福機構任職社工的陳姑娘（化名）指，示威活動雖然暫時平息，很多學生與父母關係仍是破裂，即使回家亦被趕走，被迫要獨立生活，「疫情下正常大人都難生存，更何況提早獨立學生。」她指，部份示威者在疫情下失去兼職，隨着積蓄耗盡，基本生活都成問題，「有人剩低2蚊、5蚊，全日無食飯；有人營養不良，一段時間淨係食麵包。有事又唔求助，用自己方法解決。」她近期準備公仔麵、烏冬等乾糧，提供予經濟困難學生應急。

她指，很多學生抱住別人更有需要心態，不到最後一刻都不求助，例如3月31日是學資處申請資助或貸款的截止日期，有學生在截止當日都未解決學費問題。她認為學生若有需要應盡早求助，她曾轉介緊急個案到蘋果日報慈善基金「撐學生專戶」，申請學費資助。她認為，除了學費資助，這些提早獨立的學生更需要別人提供一個機會，例如廉價租金住宿、一份穩定兼職。
蘋果日報慈善基金聯絡方法

「撐學生專戶」專戶編號：S0036
學生申請資料連結：
電話：2990 8688
傳真：2307 6307
電郵： charity@adfund.org.hk
WhatsApp&telegram：9862 7828
網址：
Facebook 專頁：
Youtube 頻道：
有心人捐款方法（專戶編號：S0036）

– 以PPS或信用卡作網上捐款：
– 銀行存款：
滙豐銀行：580-198836-001
恒生銀行：368-006565-001
東亞銀行（往來戶口）：015-514-68-01678-5
註：請於入數紙／支票背面寫上S0036專戶編號，然後電郵／傳真／WhatsApp訊息／郵寄予本基金。
– 現金捐款（OK便利店）
– 填妥捐款表格透過VISA、MasterCard或AE信用卡捐款

-----------------------------